\documentclass[a4paper, french, 12pt]{article}  % Dclare la classe du document.
% Il existe 5 classes sous LaTeX : article, book, report, letter et slides 
% Les options de classe sont entre crochets et permettent de faire des choix d'ordre gnral :
% - dfinir la taille de base des caractres avec 10pt, 11pt, 12pt, les commandes d'agrandissement 
% ou de rduction de la tailles des caractres ( \small \large ) se feront alors par rapport  cette base 
% - dfinir la taille du papier:  a4paper,  a5paper, b5paper, executivepaper, legalpaper ou letterpaper
% Utiliser a4paper ds que la papier utilis est de ce format c'est  dire ... tout le temps ;-)
% - utiliser des options de mise en page : 
%       ->   landscape passe en mode paysage pour l'ensemble du doccument
%       ->   onecolumn  option par dfaut, le texte sera sur une seule colonne 
%       ->   twocolumn   pour un doccument sur deux colonnes, des rglages sont possibles (cf doc & net)
%       ->   oneside toutes les pages seront traits identiquement, par dfaut avec la classe article
%       ->   twoside  mise en page diffrentes pour les pages pairs et impairs par dfaut avec book
%       ->   openright et openany  pour grer le commencement des chapitres dans la classe book
%       ->   titlepage et notitlepage indique si une nouvelle page doit tre commence aprs le titre du document.

% \usepackage permet de dclarer un module qui sera pris en compte dans la suite. 
% Les modules permettent d'tendre les fonctionnalit de LaTeX

%%%%Caracteres reserves%%%%%%%%%%%
%Pour les obtenir on les fait précéder d'un \
% { s'obtient avec \{
% } s'obtient avec \}
% % s'obtient avec \%
% $ s'obtient avec \$
% & s'obtient avec \&
% # s'obtient avec \#
% _ s'obtient avec \_
% ^ s'obtient avec \^{}
% \ s'obtient avec \textbackslash{} car \\ est une commande
%Les caractères [ et ] ne sont pas réservés et s'obtiennent directement
%\[ et \] delimitent une environnement mathematique
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%Polices%%%
%La police employee par defaut par Latex s'appelle Computer Modern

%%%Changement de style de police%%

%Police par defaut {\normalfont ...} c'est une bascule

%Trois familles 
%Romaine par defaut
%sans serif \textsf{..} ou {\sffamily ....}
%typewriter \texttt{..} ou {\ttfamily ....}

%Quatre formes
%droite par defaut
%italique \textit{..} ou {\itshape ....}
%penchee \textsl{..} ou {\slshape ....}
%petites capitales  \textsc{..} ou {\scshape ....}

%Deux series
%normale par defaut
%grasse \textbf{..} ou {\bfseries ....}


%%Taille%%
%Toutes les commandes suivantes sont des bascules a utiliser entre accolades
%{\tiny petit mot}
%Dans l'ordre croissant
%\tiny
%\scriptsize
%\footnotesize
%\small
%\normalsize
%\large
%\Large
%\LARGE
%\huge
%\Huge

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%Justification%%%%%
%Alignement a droite
%\begin{flushright}
%{\raggedleft texte \par} ne pas oublier \par
%\leftline{texte}
%\filleft pour formater un titre 

%Alignement a gauche
%\begin{flushleft}
%{\raggedright texte \par} ne pas oublier \par
%\rightline{texte}
%\filright pour formater un titre 


%Centrage
%\begin{center}
%{\centering texte \par} ne pas oublier \par
%\centerline{texte}
%\filcenter pour formater un titre 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%Espaces%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%Espaces verticaux%%%
%\vskip 2cm  (argument eventuellement negatif), l'espace est ignore s'il coincide avec un saut de page
%\vspace*{2cm} (argument eventuellement negatif), l'espace n'est pas ignore s'il coincide avec un saut de page
%\vspace{2cm} est synonyme de \vskip 2cm 

%%Espaces horizontaux%%%%

%\hskip equivalent a \vskip
%\hspace{?} et \hspace*{?}
%Le cadratin est un espace horizontal egal a la taille de la police utilisee
%\thinspace espace d'un sixieme de cadratin
%\enskip pour un demi-cadratin
%\quad pour un cdratin
%\qquad pour deux cadratins

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Le moteur eTeX est aujourd'hui utilisé par toutes les distributions (MikTeX, TeXlive) à la place de l'ancien TeX (en fait, c'est plutôt PDFTeX, le successeur de eTeX, qui est utilisé ; contrairement à ce que son nom indique, il peut produire du dvi). Le fait d'utiliser le moteur eTeX au lieu de TeX donne accès à des choses en plus (par exemple à \middle pour aller avec \left et \right, mais aussi à des commandes bien pratiques comme \numexpr, \dimexpr, \detokenize, etc. ainsi qu'à des ressources supplémentaires, comme plus de compteurs disponibles).

%Lorsqu'on utilise le moteur eTeX, certaines de ces fonctionnalités sont automatiquement accessibles (c'est le cas de \middle, \numexpr, etc.), mais pas d'autres (c'est le cas des compteurs supplémentaires). Pour activer ces fonctionnalités manquantes, on peut charger le package etex.sty. Ainsi, l'utilisation d'etex.sty est une solution courante au problème d'avoir trop de compteurs définis (c'est le cas si on charge ensemble trop de packages du type tikz, pstricks, xymatrix, ...)

\usepackage{etex}

%%%%%%%%%%%%Encodage du fichier source %%%%%%%%%%%
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}


%%%%%%%%%%%%%%%Francisation%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[french]{babel}
\frenchbsetup{StandardLists=true}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%Mise en page, Reglages genrraux%%%%%%%

%\title{il n'existe pas de plus grand nombre premier}
%\author[Euclide \thanks{Merci Aristote}}
%\date{12 juin $-260$}  Par défaut Latex insère la date du jour
%puis écrire après \begin{document} la commande \maketitle


\usepackage[a4paper,headheight=35 pt, headsep=15pt,top=20 pt,hmargin=1 cm,bottom=20 pt,includeheadfoot]{geometry}
%\usepackage[a4paper,hmargin=1 cm,bottom=2cm,top=2cm,headheight=15pt]{geometry}      
%top est la marge supérieure entre le haut de body et le bord supérieur de la feuille
% \usepackage[left= 4cm,right = 3cm,top= 2cm, bottom=2cm]{geometry} pour le réglage des marges 
% \usepackage[top= 17mm,textheight=23cm,heightrounded,left=25mm,textwidth=16cm] {geometry} pour fixer la hauteur,  la largeur  du texte. heightrounded, autorise le package à arrondir la hauteur textheight à un nombre entier de lignes pour éviter des problèmes de remplissage vertical underfull vbox 


\usepackage{setspace}  % pour le réglage de l'interligne
%Bascule \doublespacing  ou environnement {doublespace}
%Bascule \onehalfspacing  ou environnement {onehalfspace}
%Bascule \singlespacing  ou environnement {singlespace}
% ou encore \renewcommand{\baselinestretch}{n} ou encore l'environnement spacing{n}

%%Package fullpage
%\usepackage[cm]{fullpage}
%where possible options for fullpage are
%in (default) sets the margins to one inch;
%cm sets the margins to 1.5 cm (one centimeter is really too
%little);
%plain (default) selects the plain page style, i.e., with no head-
%ers but only a footer;
%empty for neither headers nor footers;
%headings for both header and footers;
%myheadings also for both headers and footers.
%For the last 4 options, the corresponding \pagestyle declaration is exe-
%cuted, so that it is not necessary to give it again.


%%Pour la numerotation des bas de pages avec le compteur lastpage%%%
\usepackage{lastpage}

%%%%Pour afficher certaines pages au format paysage%%
\usepackage{lscape}
%\begin{landscape}

%%%Plusieurs colonnes
\usepackage{multicol}
%\begin{multicols}[titre]{nb colonnes}
\setlength{\columnseprule}{0.25pt}


%%%%%Références, Notes de bas de pages ou de marges%%%%%%%%%

%%Pour placer une note de bas de page : commande \footnote{}
%Pour placer une note dans la marge : \marginpar{}
%Pour plcaer une note dans un tableau : appel de note avec \footnotemark{} puis le texte après le tableau avec \footnotetext{texte}

%Etiquette  avec \label{nom} puis référence à l'étiquette (numéro de section le plus proche ) avec \ref{nom} ou à lap age avec \pageref{nom}
\usepackage{varioref}
%Introduit  les commandes \vref{} et \vpageref{} qui améloirent l'affichage ainsi que la commande \vpagerefrange{label1}{label2} pour faire référence à tout un bloc de pages entre deux étiquettes
\usepackage{nameref}


%%%%Présentation des titres de section%%%

%\usepackage[clearempty]{titlesec} problème avec PDFLatex ?

%Pour changer la police des titres de sectionnement, un exemple :
%\titleformat*{\section}{\sffamily}

%Pour modifier la police mais aussi la présentation :
%\titleformat{commande}[shape]{format}{label}{sep}{before}{after}
% commande est la commande de sectionnement comme \section
%shape peut etre hang (défaut),frame (encadre), display( paragraphe séparé), block (paragraphe), runin (dans le texte, wrap (comme wrapfigure), leftmargin ou rightmargin
%format est le formatage du titre complet (numéros inclus)éventuellemnt précédé de commandes à inclure avant le titre
% Ces commandes peuvent etre \titleline[r,c ou l]{texte} ou \titlerule[epaisseur] ou \titlerule*[epaisseur]{texte}
%label est la présentation du numero
%sep est l'espace entre le numero et le titre
%before est le code à exécuter avant le titre de section (numero exclu)
%after est le code à exécuter après (vide en général)

%Pour gérer l'espacement
%\titlespacing{commande}{left}{beforesep}{aftersep}[right]
%left est la marge à gauche, beforesep l'espace vertical avant etc ..


%Exemple de présentation de titre encadé :
%\titleformat{\section}[frame]{\titleline[r]{\rule{2in }{2pt}} \normalfont}{\filright\small\ SECTION \thesection\hfill}{7pt}{\LARGE \bfseries\filcenter}{}
%\section{un titre de section encadre}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

%%%%%%%Réglages de la table des matières%%%%
\usepackage{tocvsec2}
%Définir la progondeur : \setcounter{tocdepth}{1}  :
%1 correspond aux chapitres; 2 aux sections etc ...
%Rédéfinir le nom par défaut  :
%\renewcommand{\contentsname}{Liste des chapitres}
%Modifier une entrée :
%\Chapter[titre court]{titre long}
%Ajouter une entrée :
%\addcontentsline{toc}{section}{Nom de la section qu'on veut ajouter}
%Pour exclure une entrée 
%Utiliser une commande étoilée comme \section*
%Pour ajouter  ce qu'on veut dans la table des matières comme des indications de mise n page :
%\addtocontents{toc}{\protect \pagebreak}


%%%%%%%%%%%% Packages pour le texte %%%%%%%%%%%%
\usepackage{lmodern}       %Joli fonte

\usepackage{pifont,fourier}
\usepackage[normalem]{ulem}
%\uline{} pour  un soulignement simple
%Commmandes \uuline{} pour un soulignement double
%\uwave{} pour un soulignement  avec des vagues
% \sout{} pour barrer et \xout{} pour hachurer
\usepackage[thicklines]{cancel} %Commande \cancel{} pour barrer en oblique
\usepackage{soul}    %souligner avec \ul
%\usepackage{lettrine} %Pour commencer un paragraphe avec une lettrine
%Package incompatible avec tabvar.tex
%\lettrine{S}{i vous souhaitez}
%\renewcommand{\LettrineFontHook}{\itshape}
%\renewcommand{\LettrineTextFont}{\sffamily}

%%%Pour des jolis boites%%%
\usepackage{fancybox}  
%Commandes \box{} \ovalbox{} \shadowbox{}
%\cornersize{}2 réglage de l'arrondi
% Dimension à régler avec \setlength{}  : \fboxsep \fboxrule  

%%% Pour faire tourner le texte %%%
\usepackage{rotating}  %\begin{turn}{-60} tourné \end{turn} pour tourner un paragraphe
						%pour tourner un texte, commande \rotatebox[origin=c]{angle}{texte}
						
%%Divers%%%%
\usepackage{eurosym}  %pour le symbole de l'euro

\usepackage{url} %pour la gestion des adresses web avec la commande \url{}

%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%Ecriture d'algorithmes Insertion de code source %%%%%%%%%%%

%%%%%Package verbatim%%%%

\usepackage{verbatim} 
%LE package verbatim améliore la présentation des verbatim
% Il  fournit un environnement {comment} pour insérerer des commentaires
%dans le fichier source sans faire précéder toutes les lignes de %

\usepackage{alltt, moreverb} 
%L'environnement verbatimboxed permet d'encadrer un texte en verbatim
% De plus les caractères spéciaux \ et { ne sont pas désactivés (mais #, $ et % le sont)
% et on peut saisir des formules mathématiques avec \( .. \) ou \[ ... \]

%%Pour améliorer envore la présentation des verbatim%%%%
\usepackage{fancyvrb}


%%Couleur
\usepackage[table,svgnames]{xcolor}
% options : rgb,cmyk,gray,hsb,html pour transformer automatiquement toutes les couleurs du docuement dans le mode choisi
%\definecolor{mauve}{rgb}{0.7,0,0.43}
%\color{couleur} bascule
%\textcolor{couleur}{texte}
%\pagecolor{couleur}
%\colorbox{couleur}
%\fcolorbox{couleur}




%%%%%%%%%% Nouvelles couleurs
\definecolor{rouge}{rgb}{1,0,0}
\definecolor{bleu}{rgb}{0,0,1}
\definecolor{orange}{rgb}{1.00,0.50,0.00}
\definecolor{vert}{rgb}{0,0.50,0.00}
\definecolor{marron}{rgb}{0.49,0.16,0.06}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.42,0.24,0.77}
\definecolor{rpastel}{rgb}{1.00,0.77,0.77}
\definecolor{bpastel}{rgb}{0.70,0.86,0.93}
\definecolor{grisclair}{gray}{0.85}
\definecolor{gristclair}{gray}{0.95}
\definecolor{grisfonce}{gray}{0.4}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%¨Puce, Listess%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
%Pour changer la puce de liste dans tout le document :
%AtBeginDocument{\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}}
%%%%%%%%Réglages spécifiques au document%%%%%%%%%

%\setenumerate[1]{label=\textbf{Q\arabic*)}}

%Listes en colonnes / QCM
\usepackage{tasks}
\DeclareInstance{tasks}{multiplechoice-box}{default}{
label= $\Box$,
label-width=15pt
}
\DeclareInstance{tasks}{multiplechoice-alph}{default}{
label=\underline{Réponse \Alph* :},
label-width=65pt,
label-format=\bfseries
}

\settasks{
item-indent = 60pt
}
%%%%%%%%%%%%Graphiques et Dessins%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{graphicx}		
%\rotatebox[origin=x0x1]{angle}{texte} avec xox1 parmi t (top) l (left) r (right) B (ligne de base) et b (bottomm)
%\resizebox{largeur}{hauteur}{texte} pour faire rentrer u nelement encombrant dans une boite					


\usepackage{epic,eepic}   %Capacités graphiques étendues
%\begin{picture}(0,0) permet d'insérer n'importe quoi, n'importe où sans prendre de place (utilie pour annoter une figure en eps)
%Une autre technique est \makebox[0cm][alignement]{texte}
%Exemple:
%\includegraphics[scale=1]{singe.eps}
%\begin{picture}(0,0)
%\put(-27,10){$\sqrt[3]{8}$}
%\end{picture}



%%%%%%%%%%PSTricks%%%%%%%%%%%%

\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math,pstricks-add,pst-xkey,pst-eucl}


%%%%%%%Tikz%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{pgf,tikz,tkz-tab}
% Pour les tableaux de signes ou de variations avec tkz-tab voir https://zestedesavoir.com/tutoriels/439/des-tableaux-de-variations-et-de-signes-avec-latex/#1-13389_tikz-un-package-qui-en-a-dans-le-ventre
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{petri}
\usetikzlibrary{decorations}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{math}
 %Variables must be declared in a tikzmath environment but
       % can be used outside
%       \tikzmath{int \n; \n = 508; \x1 = 1; \y1 =1; 
%                   %computations are also possible
%                    \x2 = \x1 + 1; \y2 =\y1 +3; } 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Commandes Tikz Perso%%%%%%%%%%%%%%%

% Définition des nouvelles options xmin, xmax, ymin, ymax
% Valeurs par défaut : -3, 3, -3, 3
\tikzset{
xmin/.store in=\xmin, xmin/.default=-3, xmin=-3,
xmax/.store in=\xmax, xmax/.default=3, xmax=3,
ymin/.store in=\ymin, ymin/.default=-3, ymin=-3,
ymax/.store in=\ymax, ymax/.default=3, ymax=3,
}
% Commande qui trace la grille entre (xmin,ymin) et (xmax,ymax)
\newcommand {\grille}[2]
{\draw[help lines,black, thick] (\xmin,\ymin) grid[xstep=#1, ystep=#2] (\xmax,\ymax);}
% Commande \axes
\newcommand {\axes} {
\draw[->,very thick] (\xmin,0) -- (\xmax,0);
\draw[->,very thick] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
\draw (0.95*\xmax, 0) node[above] {$x$};
\draw (0, 0.95*\ymax) node[left] {$y$};
}
% Commande qui limite l?affichage à (xmin,ymin) et (xmax,ymax)
\newcommand {\fenetre}
{\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax);}

%Exemple d'utilisation

%\begin{center}
%\begin{tikzpicture} [xmin=-2,xmax=2,ymin=0,ymax=5]
%\grille{1} \axes \fenetre
%\draw plot[smooth] (\x,\x^2);
%\end{tikzpicture}
%\end{center}

%style pour la perspective cavalière française
%voir Tikz pour l'impatient page 68
\tikzset{math3d/.style=
{x= {(-0.353cm,-0.353cm)}, z={(0cm,1cm)},y={(1cm,0cm)}}}

%%%%%%%Symbole pour code calculatrice%%%%%%

%Flèche remplie pour défilement de menu

\newcommand{\flechefillright}{
\begin{tikzpicture}[scale=0.15] \fill (0,0)--(2,1)--(0,2)--cycle;
\end{tikzpicture}}

%%%%%%%%%%%%%Symboles pour calculatrice Casio%%%%
\newcommand{\execasio}{\Pisymbol{psy}{191}} %Retour chariot
\newcommand{\dispcasio}{\begin{pspicture}(.1,.1)\pspolygon*(.1,0)(.1,.1)\end{pspicture}} %Triangle Â« Disp Â»
\newcommand{\dispcasiotikz}{\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\fill (0,0) -- (1,0) -- (1,1) -- cycle;
\end{tikzpicture}} %Triangle Â« Disp Â»
%

%Fleche entre deux lignes, d'apres 'un bon petit' : http://forum.mathematex.net/latex-f6/fleches-entre-deux-lignes-pour-resolution-d-equation-t10283.html#p99817
\newcommand\addnode[1]{\Rnode{#1}{}}
\newcommand\linknode[3]{\ncbar[angleA=0,angleB=0,nodesep=1ex,arm=10ex,offset=-2pt]{->}{#1}{#2}\Aput{\vphantom{x}#3}}


%%Commande pour touche de calculatrice

\newcommand\tc[1]{%
{
\begin{tikzpicture}
\node[draw,rectangle,rounded corners=3pt] (P) at (0,0){#1};
\end{tikzpicture}
}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Fin Commandes Tikz%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%Specifiques%%%%%%%%%%%
\usepackage{wrapfig}
%pour insérer une figure à droite ou à gauche d'un texte
%\begin{wrapfigure}[nb lignes]{placement l,r,c,i(inside),o(outside)}[overhang]{width}
%ce package fonctionne mal à proximité des listes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%Environnements et symboles spéciaux pour faire joli%%%%%%

%%%Bclogo, pour des environnements + jolis avec insertion de logo%%%%
%Dépendances de  bclogo
\usepackage{xkeyval}  
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\usepackage[tikz]{bclogo}

%\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/fjunier/Maths/python-logo.eps}}
\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{python-logo.png}}
%\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/frederic/Maths/python-logo.png}}

%% Framed
\usepackage{framed}  %Le package « framed» Crée 3 nouveaux environnements, qui se comportent comme des minipage de largeur \linewidth, mais permettant en plus de se casser entre plusieurs pages.     * framed : avec un cadre autour;     * shaded : avec un fonc coloré (il faut définir la couleur shadecolor);     * leftbar : avec une barre le long du côté gauche.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%Environnements et symboles mathématiques%%%%
 


%%%Tableaux de variations %%%%%%%%%%

\usepackage{variations}

%%%%%%%%%%%AmsMaths%%%%%%
\usepackage{mathtools}        %Commandes essentielles, extension d'amsmath
\usepackage{amsfonts,amssymb}  %Principaux symboles
\usepackage{mathrsfs} %Polices calligraphiques
\usepackage{stmaryrd} %Pour les intervalles d'entiers avec \llbracket et \rrbracket
\usepackage[autolanguage, np]{numprint}
%%%%%%%%%%%%Là encore il y a de grosses différences entre le monde anglo-saxon et les francophones.Le séparateur des décimales est un point en anglais et une virgule en français. Leséparateur des milliers est une virgule en anglais et une espace insécable en français. Ilest préférable dutiliser le package numprint (\usepackage{numprint}) qui associé àfrenchb produira la bonne typographie.
%123456789 = 123456789 \numprint{123456789} = 123 456 789  \numprint{3,1415926535897932384626} = 3,141 592 653 589 793 238 462 6  \numprint{12.34} = 12,34  En plus tu peux préciser les unités de cette façon : \numprint[kg]{12.34} = 12,34 kg ou encore \numprint[\degres C]{22} = 22°C Si tu veux utiliser le raccourci \np{} au lieu de \numprint{}, il te faut charger le package de cette façon : \usepackage[np]{numprint}
\usepackage[thmmarks,amsmath]{ntheorem}
%Pour définir un nouveau théorème :
%\newtheorem{conj}{Conjecture}[chapter] environnement con d'en tete Conjecture avec numérotation au sein d'un chapitre
%Pour rédéfinir le style d'un théorème, placer les commandes avant \newtheorem et entourer le tout d'accolades
%\theoremstyle{style} : :
% plain est le style par défaut
% break insère un saut de ligne après le titre du théorème
%margin et marginbreak sont les équivalents avec numéro dans la marge
%\theorembodyfont{\normalfont \sffamily} police du corps du théorème
%\theoremheaderfont{\scshape} police de l'en-tete (définie 1 fois pour tous les théorèmes)
%\theoremsymbol{ } symbole ajouté à la fin du théorème
%\theoremseparator{--} élément situé entre le numéro et le corps du theoreme
%\theoremprework{\rule{\linewidth}{0.4pt}} élément précédant chaque théoreme
%\theorempostwork{\dingline{71}} élément suivant chaque théoreme
%\theoremnumbering{Roman} style de numérotation
\usepackage{bbm, dsfont}   %Fonction indicatrice
\usepackage{esint,esvect}  %Flèches supplémentaires.
\usepackage{lcg}  %%%%%%%générer des nombres pseudo aléatoires%%%%


%%%%%%%%%%%Tableaux%%%%%%%%%%%
\usepackage{array}
%\usepackage{multirow} %problème redéfinit la commande \multirow{nligne}*{texte}
\usepackage{tabularx}        % Largeur totale donnée          
\usepackage{longtable}       %Sur plusieurs pages
%\usepackage{diagbox}  %Successeur de slashbox, voir Latex pour l'impatient p. 73, charge pict2e qui redefinit \arc
\usepackage{alterqcm} 
%%%Une commande de David Robert%%%%%%%
%\newcommand{\delair}[1]{\ensuremath\displaystyle\psframebox[framesep=0.15em,linestyle=none]{ \displaystyle#1}}
\newcommand{\delair}[1]{\setlength{\fboxrule}{0mm} \fbox{#1}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{colortbl}  %voir http://lesfichesabebert.fr/latex/TableauxCouleur.html



%%%%%%%%%%%%%%Programmation en Latex, Création de nouvelles Commandes%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{xspace} %pour la gestion fine des espaces avec la commande \xspace
\usepackage{calc} %   pour faire des calculs avec les longueurs par exemple%%
%Commande \real{0.72} pour le reel 0,72
%\ratio{3}{4} pour le reel 0,75

\usepackage{ifthen}
%Syntaxe d'un test conditionnel : \ifthenelse{condition}{action si realisee}{action sinon}
%Commandes de test :
%\isodd{entier}
%\equal{chaine 1}{chaine 2}
%\lengthtest{comparaison entre deux longueurs} retourne un booleen
%\or, \and, \not \( et \) permettent de combiner des tests avec parenthesages
%
\usepackage{multido}  % package pour utiliser de boucles iteratives

%%%%Boucle Pour%%%

% Sa syntaxe est la suivante : 
% \multido{variables}{nbiteration}{code}
% Le code sera ainsi repete nbiteration fois. Les declarations de variables sont separees par des virgules. Un declaration prend la forme :
%    variable = valeurinitiale + increment  Exemple :
% \multido{\i=0+1}{21}{instruction a repeter } 
%Les variables d'initialisation commencent par i s'il s'agit d'entier, par r s'il s'agit de reels et par d sis ce sont des longueurs
%Exemple de calcul des multiples de pi et d'affichage un par ligne :
%\newcommand{\multipledepi}[1]{\multido{\ia=2+1,\rpi=6.28318530+3.14159265}{#1}{$\ia\pi\approx\rpi$\endgraf}
%Noter que la commande \endgraf synonyme de \par est bien prtique dans les commandes ou \par est interdite

%%%%%Boucle Tant Que%%
%Syntaxe : \whiledo{test}{instruction}
%Exemple d'affichage de lignes pointillees pour laisser la place dans un enonce de controle avec \reponses{7} par exmeple (on peut aussi utilsier \multido dans ce cas)
%\newcounter{nombreentier}
%\newcommand{\reponses}[1]{\setcounter{nombreentier}{0}\whiledo{\value{nombreentier}<#1}{\noindent \dotfill \par \stepcounter{nombreentier}}}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Longueurs%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Attention a la syntaxe :
% Si on a une longueur appelle \longueur :
%\rule{0.72\longueur}{1mm} pas de *
%mais \rule{\real{0.72}*\widthof{exemple}}{1mm}

%unites de longueur : pt, mm, cm ect
%unites qui dependent de la police utilisee : 1 em correspond à l longueur d'un m et 1 ex à la hauteur d'un x
%\setlength{\nom}{valeur}
%\addtolength{\nom}{valeur}
%\settowidth{\nom} \settoheigth{\nom}

%%%%%%Boites avec longueurs caracterisitiques%%%
%\fbox \makebox \framebox utlisent stockent dans \height, \width, \depth, \totalheight les dimensions de l'argument de la commande
%Exemple : \framebox[\width+17mm][positionnement]{un texte encadre}
%DE fçon plus generale on peut acceder aux dimensions d'un objet avec :
%\widthof{texte} \depthof{texte} \heightof{texte}
%Exempel : \rule{\widthof{un exemple}}{1mm}


%%%%%%%%%%%%%%Compteurs%%%%%%
%Un compteur comme celui qui numerote les sections  represente 3 elements distincts  :
%D'abord son nom section
%Ensuiet sa valeur en tant qu'entier : \value{section} (qui vaut 6 dans l'exemple mais qui ne s'affiche pas directment, elle sert d'argument pour d'autres commandes)
%Enfin son apparence \thesection qui affiche par exemple 11.6  pour section 6 du chapitre 11

%Definition d'un nouveau compteur : \newcounter{moncompteur}
%\newcounter{nom}[old] indique que le compteur nom est remis à 0 lorsque le compteur old est a 0
%initialisation : \setcounter{moncompteur}{0}
%ajout d'une valeur : \addtocounter{moncompteur}{valeur} pour ancienne valeur + valeur
%incrementation de 1 : \refstepcounter{moncompteur}
%Pour mieux gerer la remise à 0 d'un compteur en foinction d'un autre compteur :
%\numberwithin{moncompteur}{autrecompteur}

%%%%Redefinition d'un compteur deja existant :
%D'abord on choisit le type de numerotation (\roman \Roman \Arabic \arabic \alpha \Alpha)
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
%Puis on choisit l'apparence de l'etiquette
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}



%%%%%Package à appeler après Babel%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%Flottants%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%packages qui doivent etre chargés après le package babel
%car ils utilsient le package caption
\usepackage{float,afterpage}
%Deux types de flottants par défaut : figure et table
%\begin{figure}[préférences de placement dans l'orde de gauche à droite: t,,b,h,p,h!,H]
%\caption[texte court pour la liste]{légende}
%Liste des flottants ; \listoffigures ou \listoftables ou  \listeof{flottant}{titre}
%Placements par défaut pour tout le document: \floatplacement{figure}{t}
%Légende avec \caption{Légende} suivie de \label{Etiquette}
%Quand un flottant passe en mode p aucun autre flottant ne peut etre inséré
%tant qu'une page entire de flottants n'a pas été composée
%Pour vider le stocke de flottants on utilise la commande \clearpage
%\clearpage force u nsaut de page et réserve la page suivante aux flottants
% Pour finir la page en cours, utiliser \afterpage{\clearpage} 

%Défintion de nouveaux flottants
%\newfloat{nom}{positionnement}{extension du fichier de liste}[compteur d'appui]
%\newfloat{ex}{hb}{loex}[chapter]
%\floatname{ex}{\textit{Exemple}} nom dans la légende du flottant
%\floatstyle{boxed}
%\listof{ex}{Liste des exemples de code}

\usepackage[section]{placeins}
%pour que les flottants soient bien inclus dans la section à laquelle ils appartiennent

\usepackage{subfig}
%sous-flottants
%\subfloat[légende]{sous-flottant}
%Pour faire apparaitre les sous-flottants dans la liste des flottants :
%\setcounter{lofdepth}{2}

\usepackage{caption}  %Pour les légendes
%voir Latex pour l'impatient page 94 (pour la commande \captioof{type de flottant}[texte court] {texte}
%voir Latex pour l'impatient page 94 pour le paramétrage  des options de légendes



%%%%%%%%%%%%%%%%Pythontex%%%%%%%%%%%%%%


% Dans le préambule
% -----------------
%\usepackage{pythontex}
% -----------------


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Présentation de codes sources%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
%On utilise l?environnement lstlisting pour insérer
%un code source.
%En plus de l?environnement lstlisting, on peut également utiliser la
%commande \lstinline qui fonctionne comme la commande \verb, en ce
%sens qu?on peut utiliser n?importe quel caractère comme délimiteur. Enfin,
%la commande \lstinputlisting permet de charger un code source depuis
%un fichier externe.
%Il y a deux manières de préciser des options : soit via l?option de l?envi-
%ronnement ou de la commande, soit en utilisant la commande \lstset
%qui permet de définir des options de manière globale.

\lstset{ %
  language=Python,                % the language of the code
  basicstyle=\ttfamily,           % the size of the fonts that are used for the code
  %numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  numberstyle=\tiny,  % the style that is used for the line-numbers
  %stepnumber=2,                   % the step between two line-numbers. If it's 1, each line 
                                  % will be numbered
  %numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},      % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  frame=single,                   % adds a frame around the code
  rulecolor=\color{black},        % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  tabsize=4,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  %title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting;
                                  % also try caption instead of title
  breakindent=1cm,
  keywordstyle=\color{blue},          % keyword style
  commentstyle=\color{red},       % comment style
  %stringstyle=\ttfamily\color{green},         % string literal style
  escapeinside={\%*}{*)},            % if you want to add LaTeX within your code
  morekeywords={*,...},              % if you want to add more keywords to the set
  deletekeywords={...}              % if you want to delete keywords from the given language
  upquote=true,columns=flexible,
xleftmargin=1cm,xrightmargin=1cm,
 inputencoding=utf8,			%Les lignes qui suivent sont pour le codage utf8
  extendedchars=true,
  literate=%
            {é}{{\'{e}}}1
            {è}{{\`{e}}}1
            {ê}{{\^{e}}}1
            {ë}{{\¨{e}}}1
            {û}{{\^{u}}}1
            {ù}{{\`{u}}}1
            {â}{{\^{a}}}1
            {à}{{\`{a} }}1
            {î}{{\^{i}}}1
            {ô}{{\^{o}}}1
            {ç}{{\c{c}}}1
            {Ç}{{\c{C}}}1
            {É}{{\'{E}}}1
            {Ê}{{\^{E}}}1
            {À}{{\`{A}}}1
            {Â}{{\^{A}}}1
            {Î}{{\^{I}}}1
            {€}{{\euro}}1
}

\lstdefinestyle{rond}{
  numbers=none,
  backgroundcolor=\color{gristclair},
  frameround =tttt
}

\lstdefinestyle{compil}{
  numbers=none,
  backgroundcolor=\color{gristclair}
}
%\lstset{language=Python,basicstyle=\small , frame=single,tabsize=4,showspaces=false,showtabs=false,showstringspaces=false,numbers=left,numberstyle=\tiny , extendedchars=true}


\usepackage[french,vlined]{algorithm2e}



%%%%%%%%%%%Packages spécifiques pour les sorties pdf%%%%%%%%

%%%%Insertion de liens hypertextes %%%%

\usepackage[urlcolor=red,% Liens vers une page web
            linkcolor=blue, %Liens internes au document
            colorlinks=true]{hyperref}


%%%%%   Insertion de pages de fichiers pdf%%%%

%\usepackage{pdfpages}

%Le package pdfpages permet d?effectuer facilement des opérations sur
% des fichiers PDF. La première chose qu?on peut faire consiste à insérer
% A certaines pages d?un document PDF dans un document L TEX. On uti- lise pour cela la commande \includepdf. On spécifie les pages que l?on souhaite insérer avec la possibilité de définir des intervalles ou d?insérer une page blanche avec {}, avec l?option pages. L?exemple suivant insère la page 1, suivie d?une page blanche, suivie des pages 5 à 9, suivies de la page 15 du document monDocument.pdf. \includepdf[pages={1,{},5-9,15}]{monDocument.pdf} Il est également possible d?obtenir plusieurs pages par feuille. On utilise pour cela l?option nup. On définit ensuite l?espacement à mettre entre les pages logique avec l?option delta et on peut avoir une bordure autour des pages logiques avec l?option frame. Par exemple, pour insérer toutes les pages du document monDocument.pdf, avec 3 × 2 pages par feuille, séparées par 5mm et une bordure, il faut écrire : \includepdf[pages=-,nup=3x2,frame]{monDocument.pdf} 



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Environnements et commandes persos%%%%%

%%%%%%%Creer son propre fichier de style%%%%
%on regroupe ses commandes dans un fichier d'extension .sty comme local.sty
%%on charge son fichier de style avant le \begin{document} avec \input{local.sty}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Environnements persos%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Syntaxe :
%\newenvironment{nom}[nombre d'args][defaut]{definitions initiales}{definitions finales}
%definitions intiales sont les commandes appelées par \begin{nom}
%Definitions finales sont les commandes appelées par \end{nom}
%%%%%%%%%%%%%%%%Définitions des environnemts persostheoreme, exemple ..%%%%
%%%% Exercice avec encadré %%%%
\newcounter{exo}
\newenvironment{exercice}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{exo}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bccrayon, marge=4]{~\textbf{Exercice} \textbf{\theexo} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

%%Axiomes, Theoremes, Propriété, Définition, Methode, Preuve


\newenvironment{credit}
{\par \medskip   \noindent   
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=zigzag, noborder = true, logo=\bcplume, marge=0]{~\textbf{Crédits} } \par \vspace{10pt}}
{ \itshape
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newenvironment{axiome}[1]
{\par \medskip   \begin{leftbar} \noindent \underline{\textbf{Axiome}}\hspace{0.5cm}{\itshape #1}   \vspace*{10pt} \par }
{\end{leftbar}  \par \medskip }


\newcounter{thme}
\newenvironment{theoreme}[1]
{\par \medskip  \addtocounter{thme}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Théorème} \textbf{\thethme} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip}

 \newenvironment{theoremedef}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{thme}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Théorème-Définition} \textbf{\thethme} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{prop}
\newenvironment{propriete}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{prop}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Propriété} \textbf{\theprop} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{corollaire}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Corollaire} {\itshape #1} } \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newenvironment{demo}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=zigzag, noborder = true, logo=\bcloupe, marge=0]{~\textbf{Démonstration} {\itshape #1} } \par \vspace{10pt}}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{activite}
\newenvironment{activite}[1]
{\par \medskip   \noindent   \addtocounter{activite}{1}
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bcvelo, marge=4]{~\textbf{Activité} \textbf{\theactivite} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{synthese}
{\par \medskip   \noindent   
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bccle, marge=4]{~\textbf{Synthèse}   }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
\newcounter{rque}
\newenvironment{remarque}
{\par \medskip    \addtocounter{rque}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=snake, noborder = true, logo=\bcinfo, marge=0]{~\textbf{Remarque} \textbf{\therque}}  \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{def}
\newenvironment{definition}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{def}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Définition} \textbf{\thedef} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
 
 \newcounter{cours}
\newenvironment{cours}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{cours}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Point de cours} \textbf{\thecours} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
  \newcounter{cours*}
\newenvironment{cours*}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Point de cours} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 

\newenvironment{introduction}
{\par \medskip    \noindent  
 \begin {bclogo}[couleur = blue!5 , arrondi =0.1,logo=\bcrosevents, marge=4] {~\textbf{Introduction}    }
 \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
  \newcounter{avertissement}
\newenvironment{avertissement}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{avertissement}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bctakecare, marge=4]{~\textbf{Avertissement} \textbf{\theavertissement} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
 
\newenvironment{memo}[1]
{\par \medskip    \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bccle, marge=4]{~\textbf{À retenir}  {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{exple}
\newenvironment{exemple}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{exple}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bclampe, marge=4]{~\textbf{Exemple} \textbf{\theexple} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }




\newcounter{alg}
\newenvironment{algorithme}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{alg}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bcpython, marge=4] {~\textbf{Algorithmique} \textbf{\thealg} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{prog}
\newenvironment{programme}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{prog}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bcpython, marge=4] {~\textbf{Programme} \textbf{\theprog} {\itshape #1} }  \par  \bigskip}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{logi}
\newenvironment{logique}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{logi}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bclampe, marge=4] {~\textbf{Logique} \textbf{\thelogi} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{methode}[1]
{\par \medskip    \noindent  
 \begin {bclogo}[arrondi =0.1,logo=\bcoutil, marge=4,noborder = true] {~\textbf{Méthode}   {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newcounter{histo}
\newenvironment{histoire}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{histo}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[couleur = blue!10 , arrondi =0.1,logo=\bchorloge, marge=4] {~\textbf{Histoire} \textbf{\thehisto} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Commandes personnelles%%%%%%%%%%%%%


%%%Syntaxe
%\newcommand{\nom}[nombre d'arguments][valeur par defaut de l'argument optionnel]{definition}
%L'argument optionnel est toujours le premier
%Exemple : \newcommand{\Sf}[2][\bfseries]{{\sffamily#1#2}}
%utilisation : \Sf{texte} avec la valeur par defaut ou \Sf[\itshape]{texte}



%%%%%%%%%%%%%%%%%Commandes  de Pierre Duclosson %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ----- Dfinition de la macro pour le quadrillage des zones laisses libres pour les notes des lves   

\newcommand{\quadrillage}[1]{
\setlength{\unitlength}{1mm}
\vskip 0,5cm
\multido{\i=0+1}{#1}{%
     \begin{picture}(150,5)
     \linethickness{0,005mm}
     \put(-7,0){\grid(170,5)(5,5)}
     \end{picture}\vskip 0,001cm
     }
\vskip 0,5cm
}

% -------  Une autre macro pour laisser une zone libre blanche de tant de ligne  par exemple \ligne{12}  laisse 12 lignes

\newcommand{\ligne}[1]{%
\vskip 0,5cm   
% si tu veux placer un repre au dbut de l'espace libre c'est ici
\multido{\i=0+1}{#1}{%
    \vphantom{X}
    }
% si tu veux placer un repre  la fin de l'espace libre c'est ici
\vskip 0,5cm
}

%  ------  Une macro pour tracer des lignes en pointills dans l'esprit des prcdentes 

\newcommand{\lignes}[1]{
\setlength{\unitlength}{1mm}
\vskip 0,5cm\noindent
\multido{\i=0+1}{#1}{%
     \noindent
     \begin{picture}(150,5)
     \linethickness{0,005mm}
     \put(-5,0){\dashline{1}(170,5)(5,5)}
     \end{picture}\vskip 0,001cm
     }
\vskip 0,5cm
}

%%%%%%%Commande pour avoir un certain nombre de lignes en pointillés
%sur une certaine largeur%%%%
\newlength{\parpointille}
\setlength{\parpointille}{0.5\baselineskip}

\newcommand{\Pointilles}[2]{%
\multido{}{#1}{%
\makebox[#2]{\dotfill}\\[\parpointille]
}}

%\Pointilles{4}{\linewidth}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Commandes  diverses %%%%%%%%%%%
\newcommand{\ie}{c'est-à-dire}

%%%%%Pour une citation%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newsavebox{\auteurbm}
\newenvironment{bonmot}[1]%
  {\small\slshape%
  \savebox{\auteurbm}{\upshape\sffamily#1}%
  \begin{flushright}}
  {\\[4pt]\usebox{\auteurbm}
  \end{flushright}\normalsize\upshape}
  
%%Réponse à l'envers
\newcommand{\reponse}[2]{{\scriptsize  \underline{Réponse #1:} \rotatebox[origin=c]{360}{\ #2} }}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%Commandes MATHS%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%Pour les tableaux de variation avec PST PLus%%%%%%%%%%%%%%%%
%\usepackage{tabvar}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%Commande \ensuremath pour bien gérer le passage en mode mathématique%%%
%\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}}      %Bien
%\newcommand{\R}{\mathbb{R}}         %OK
%\newcommand{\R}{$\mathbb{R}$}    %mal
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%Commande \DeclareMathOperator pour définir de nouveaux opérateurs (en lettres romaines droites)%%%%%
%\DeclareMathOperator{\sh}{sh}
%\DeclareMathOperator{\ch}{ch}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%Maths divers%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Delimiteurs
\newcommand{\delim}[3]{\raise #1\hbox{$\left #2\vbox to #3{}\right.$}}


%%%%%%%%%%%%%Nombres%%%%%%%%%%%%%%%%

%Ensemble prive de...
%\newcommand{\prive}{\boi}%{\backslash}

%Ensembles de nombres%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\df}{~\ensuremath{]0;+\infty[}~}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}

%%%%%%%%Arithmetique%%%%%%%%%%
%PGCD, PPCM
%\newcommand{\PGCD}{\mathop{\rm PGCD}\nolimits} %Incompatible avec PRofCollege
%\newcommand{\PPCM}{\mathop{\rm PPCM}\nolimits}

%Intervalles
\newcommand{\interoo}[2]{]#1\, ;\, #2[}
\newcommand{\Interoo}[2]{\left]#1\, ;\, #2\right[}
\newcommand{\interof}[2]{]#1\, ;\, #2]}
\newcommand{\Interof}[2]{\left]#1\, ;\, #2\right]}
\newcommand{\interfo}[2]{[#1\, ;\, #2[}
\newcommand{\Interfo}[2]{\left[#1\, ;\, #2\right[}
\newcommand{\interff}[2]{[#1\, ;\, #2]}
\newcommand{\Interff}[2]{\left[#1\, ;\, #2\right]}
%\newcommand\interentiers #1#2{[\! [#1\, ;\, #2]\! ]}
\newcommand{\interentiers}[2]{\llbracket #1\, ;\, #2\rrbracket}
%


%%%%%%%%%%%%%%Nombres complexes%%%%%

\newcommand{\ic}{\text{i}}
%\newcommand{\I}{\text{i}}
\newcommand{\im}[1]{\text{Im}\left(#1\right)}
\newcommand{\re}[1]{\text{Re}\left(#1\right)}
\newcommand{\Arg}[1]{\text{arg}\left(#1\right)}
\newcommand{\Mod}[1]{\left[#1\right]}
%Parties entiÃ¨re, rÃ©elle, imaginaire, nombre i
\newcommand{\ent}[1]{\text{E}\left(#1\right)}
\renewcommand{\Re}{\mathop{\rm Re}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}
\renewcommand{\i}{\textrm{i}}

%%%%%%%%%%%Probabilites et statistiques%%%%%
\newcommand{\loibinom}[2]{\mathcal{B}\left(#1\ ; \ #2 \right)}
\newcommand{\loinorm}[2]{\mathcal{N}\left(#1\ ; \ #2 \right)}
\newcommand{\loiexp}[1]{\mathcal{E}\left(#1\right)}
\newcommand{\proba}[1]{\mathbb{P}\big(#1\big)}
\newcommand{\probacond}[2]{\mathbb{P}_{#2}\big(#1\big)}
\newcommand{\esperance}[1]{\mathbb{E}\left(#1\right)}
\newcommand{\variance}[1]{\mathbb{V}\left(#1\right)}
\newcommand{\ecart}[1]{\sigma\left(#1\right)}
\newcommand{\dnormx}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \text{e}^{-\frac{x^2}{2}}}
\newcommand{\dnormt}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \text{e}^{-\frac{t^2}{2}}}
\newcommand{\nbalea}[2]{\reinitrand[first=#1, last=#2, counter=num]  \rand $\thenum$}  %retourne un entier aleatoire antre les bornes #1 et #2 comprises
%Covariance
\newcommand{\cov}{\mathop{\rm cov}\nolimits}
%


%%%%%%%%%%Analyse%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%Courbe%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\courbe}[1]{\ensuremath{\mathcal{C}_{#1}}}

%%%%%%%Fonction exponentielle%%%%%
\newcommand{\fe}{~fonction exponentielle~}
\newcommand{\e}{\text{e}}

%Fonction cotangente
\newcommand{\cotan}{\mathop{\rm cotan}\nolimits}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%Fonctions hyperboliques
\newcommand{\ch}{\mathop{\rm ch}\nolimits}
\newcommand{\sh}{\mathop{\rm sh}\nolimits}


%%%%%%%%%%%%%%Limites%%%%%%
\newcommand{\limite}[2]{\lim\limits
_{x \to #1} #2}
\newcommand{\limitesuite}[1]{\lim\limits
_{n \to +\infty} #1}
\newcommand{\limiteg}[2]{\lim\limits
_{\substack{x \to #1 \\ x < #1 }} #2}
\newcommand{\limited}[2]{\lim\limits
_{\substack{x \to #1 \\ x > #1 }} #2}

%%%%%%%%%%Continuité%%%%%%%%%%%
\newcommand{\TVI}{théorème des valeurs intermédiaires}

%%%%%%%%%%%Suites%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\suite}[1]{\ensuremath{\left(#1_{n}\right)}}
\newcommand{\Suite}[2]{\ensuremath{\left(#1\right)_{#2}}}
%

%%%%%%%%%%%%%%%Calcul intégral%%%%%%
\newcommand{\dx}{\ensuremath{\text{d}x}}		% dx
\newcommand{\dt}{\ensuremath{\text{d}t}}		% dt
\newcommand{\dtheta}{\ensuremath{\text{d}\theta}}		% dtheta
\newcommand{\dy}{\ensuremath{\text{d}y}}		% dy
\newcommand{\dq}{\ensuremath{\text{d}q}}		% dq

%%%Intégrale%%%
\newcommand{\integralex}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dx}
\newcommand{\integralet}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dt}
\newcommand{\integraletheta}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dtheta}

%%%%%Equivalent%%
\newcommand{\equivalent}[1]{\build\sim_{#1}^{}}

%o et O%%%%
\renewcommand{\o}[2]{\build o_{#1\to #2}^{}}
\renewcommand{\O}[2]{\build O_{#1\to #2}^{}}



%%%%%%%%%%%%%%%Geometrie%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%Reperes%%%%%%%%%%%%%%
\def\Oij{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)}}
\def\Oijk{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{\imath},~ \vect{\jmath},~ \vect{k}\right)}}
\def\Ouv{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)}}
\renewcommand{\ij}{\ensuremath{\left(\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)}}
\newcommand{\ijk}{\ensuremath{\left(\vect{\imath},~ \vect{\jmath},~ \vect{k}\right)}}
\newcommand{\OIJ}{(O\,;\, I\,;\, J\,)}
\newcommand{\repere}[3]{\big(#1\, ;\,\vect{#2} ;\vect{#3}\big)}
\newcommand{\reperesp}[4]{\big(#1\, ;\,\vect{#2} ;\vect{#3} ;\vect{#4}\big)}

%%%%%%%%%Coordonnees%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\coord}[2]{(#1\, ;\, #2)}
\newcommand{\bigcoord}[2]{\big(#1\, ;\, #2\big)}
\newcommand{\Coord}[2]{\left(#1\, ;\, #2\right)}
\newcommand{\coordesp}[3]{(#1\, ;\, #2\, ;\, #3)}
\newcommand{\bigcoordesp}[3]{\big(#1\, ;\, #2\, ;\, #3\big)}
\newcommand{\Coordesp}[3]{\left(#1\, ;\, #2\, ;\, #3\right)}
\newcommand{\Vcoord}[3]{\begin{pmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{pmatrix}}
%Symboles entre droites
%\newcommand{\paral}{\sslash}
\newcommand{\paral}{\mathop{/\!\! /}}
%

%%%%%%%%%Produit scalaire, Angles%%%%%%%%%%
\newcommand{\scal}[2]{\vect{#1} \, \cdot \, \vect{#2}}
\newcommand{\Angle}[2]{\left(\vect{#1} \, , \, \vect{#2}\right)}
\newcommand{\Anglegeo}[2]{\left(\widehat{\vect{#1} \, ; \, \vect{#2}}\right)}
\renewcommand{\angle}[1]{\widehat{#1}}
\newcommand{\anglevec}[2]{\left(\vect {#1}\, ,\,\vect {#2} \right)}
\newcommand{\anglevecteur}[2]{(#1\, , \, #2)}
\newcommand{\Anglevec}[2]{(\vecteur{#1}\, ,\,\vecteur{#2})}
\newcommand{\prodscal}[2]{#1 \, \cdot \, #2}
%


%Arc
%\newcommand{\arc}[1]{\wideparen{#1}}
\newcommand{\arcoriente}[1]{\overset{\curvearrowright}{#1}}
%
%


%%%%%%%%%%%%%%%Normes%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\norme}[1]{\left\| #1\right\|}
\newcommand{\normebis}[1]{\delim{2pt}{\|}{9pt}\! #1\delim{2pt}{\|}{9pt}}
\newcommand{\normetriple}[1]{\left |\kern -.07em\left\| #1\right |\kern -.07em\right\|}
\newcommand{\valabs}[1]{\big| \, #1 \, \big|}
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Degré%%%%%%
%\newcommand{\Degre}{\ensuremath{^\circ}}
%La commande \degre est déjà définie dans le package babel

%%%%%%%%%%Vecteurs%%%%%%%%%%%
\newcommand{\vect}[1]{\mathchoice%
{\overrightarrow{\displaystyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\textstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptscriptstyle\mathstrut#1\,\,}}}



%%%%%%%%%%%%%Algebre%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%Systemes%%%%%%%%%%%
%Systemes
\newcommand{\sys}[2]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  \negthickspace\negthickspace #1\\
  \negthickspace\negthickspace #2\\
 \end{array}
\right.\negthickspace\negthickspace}
\newcommand{\Sys}[3]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  #1\\
  #2\\
  #3\\
 \end{array}
\right.}
\newcommand{\Sysq}[4]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  #1\\
  #2\\
  #3\\
  #4\\
 \end{array}
\right.}
%
%

%%%%%%%%%%%%%%%%Matrices%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Comatrice
\newcommand{\com}{\mathop{\rm com}\nolimits}
%
%
%Trace
\newcommand{\tr}{\mathop{\rm tr}\nolimits}
%
%
%Transposee
\newcommand{\transposee}[1]{{\vphantom{#1}}^t\negmedspace #1}
%
%
%Noyau
\newcommand{\Ker}{\mathop{\rm Ker}\nolimits}
%
%

%
%Matrices
\newcommand{\Mn}{\mathcal M_n}
\newcommand{\matrice}[4]{
\left(
 \begin{array}{cc}
  #1 & #2 \\
  #3 & #4
 \end{array}
\right)}

\newcommand{\Matrice}[9]{
\left(
 \begin{array}{ccc}
  #1 & #2 & #3\\
  #4 & #5 & #6\\
  #7 & #8 & #9
 \end{array}
\right)}
\newcommand{\Vect}[3]{
\left(\negmedspace
 \begin{array}{c}
  #1\\
  #2\\
  #3
 \end{array}\negmedspace
\right)}
\newcommand{\Ideux}{\matrice{1}{0}{0}{1}}
\newcommand{\Itrois}{\Matrice{1}{0}{0}{0}{1}{0}{0}{0}{1}}
%
%
%Determinants
\newcommand{\determinant}[4]{
\left|
 \begin{array}{cc}
  #1 & #2 \\
  #3 & #4
 \end{array}
\right|}
\newcommand{\Determinant}[9]{
\left|
 \begin{array}{ccc}
  #1 & #2 & #3\\
  #4 & #5 & #6\\
  #7 & #8 & #9
 \end{array}
\right|}

%%%%%%Cadre Maxima%%%%%%%
\definecolor{labelcolor}{RGB}{100,0,0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\everymath{\displaystyle} % permet d'avoir tout les math en displaystyle



%%%%%Fin des commandes Mathematiques%%%%%%%%



%%%%%%%%%%Commandes specifiques au document %%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\passthrough}[1]{#1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Paramétrage de l'en-tete et du pied de page%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%Titre courant (en tete) et pied de page%%%%%%%
\usepackage{fancyhdr}
%\pagestyle{plain,empty,headings ou fancy}
%plain : titre courant vide, piede de page avec le numero seul
%empty : titre courant et peide de page vides
%headings : titre courant et peide de page définis par la classe
%fancy : 12 réglages possibles pour:
%\fancyhead[LE,RO]{\thepage} ou \fancyfoot[CO]{\thepage}
% L pour gauche, C pour median, R pour droite, E pour eve, pair et O pour odd,impair
%A connaitre : \leftmark pour le nom du chapitre courant et \rightmark pour la section courante
%fancyhdr trace  automatiquement une ligne en haut et en bas de chaque page.
%Par défaut l'épaisseur de ces lignes est nulle
%Pour les faire apparaitre on règles les dimensions \headrulewidth et \footrulewidth
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}



\pagestyle{fancy}

 
\fancyfoot[C]{Page
\thepage/\pageref{LastPage}}
\fancyhead[R]{{\Large NSI}}
%\fancyhead[L]{\includegraphics[scale=0.12]{/home/frederic/Maths/logo-parc.png}}
\fancyhead[L]{\includegraphics[scale=0.12]{logo-parc.png}}
\fancyhead[C]{\Large \textbf{Chapitre 14 représentation des réels, les flottants}}
\fancyfoot[R]{\href{https://frederic-junier.gitlab.io/parc-nsi/}{Site Web}}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%DOCUMENT%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}


\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{introduction}{}

{\itshape La mémoire d'un ordinateur étant finie, il est impossible de représenter en informatique tous les nombres \textit{réels}. On  a déjà étudié les représentations des entiers signés et non signés en \textbf{Python} qui constituent le type \texttt{int}. On a vu que la seule limite était la taille de la mémoire. Pour des nombres comme $\pi$, $\sqrt{2}$ ou des nombres rationnels dont la partie après la virgule est infinie  (il en existe dans toutes les bases), un tel choix n'est pas possible.

Dans ce cours, on introduit la représentation approchée des \textit{réels} non entiers sous forme de \textit{flottants},  type \texttt{float} en   \textbf{Python},  et on présente certaines de leurs caractéristiques qui méritent une attention particulière dans les calculs. 

\medskip

\underline{Sources : } 
\begin{itemize}
	\item \og{} Manuel de première NSI\fg{} de Balabonski, Filliâtre, N'Guyen  chez Ellipses.
	\item Fiches pédagogiques du MOOC NSI sur la plateforme \url{https://www.fun-mooc.fr/fr/}.
	\item Cours de mon collègue Pierre Duclosson.
\end{itemize}


Tous les codes sont à compléter dans ce notebook Capytale :

\begin{center}
\url{https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/78a9-386046}
\end{center}

}


\end{introduction}    


\section{Représentation binaire}

\subsection{Rappels sur la représentation binaire des entiers}

\vspace*{-20pt}

\begin{exercice}{}

\begin{enumerate}
	\item Convertir en base dix l'entier dont la représentation binaire est $\overline{101101}^{2}$.

\Pointilles{1}{\linewidth}

\item Convertir en base deux l'entier dont la représentation en base dix est $29$.

\Pointilles{4}{\linewidth}

\item Dans le carnet Capytale, compléter les corps des fonctions suivantes en respectant leur spécification et validant leurs tests unitaires :
	\begin{enumerate}
		\item \texttt{entier\_vers\_binaire(n)} renvoie la représentation en base deux de l'entier positif \texttt{n} ;
		\item \texttt{binaire\_vers\_entier(tab\_bits)} renvoie l'entier positif dont la représentation en base deux est donnée par le tableau de bits \texttt{tab\_bits}.
		\item \texttt{bourrage\_zero\_gauche(tab\_bits, nb\_bits)} complète le tableau de bits \texttt{tab\_bits} avec des 0 à gauche pour obtenir un tableau de taille \texttt{nb\_bits}.
	\end{enumerate}
	
\Pointilles{20}{\linewidth}
	
\end{enumerate}

\end{exercice}

\vspace*{-20pt}

\subsection{Représentation binaire d'un nombre décimal}

\vspace*{-20pt}

\begin{definition}{}

Soit $x$ un réel positif.

\begin{itemize}
	\item La \textbf{partie entière} de $x$ est le plus grand entier noté $\lfloor x \rfloor$ tel que $\lfloor x \rfloor \leqslant x$.  
	
La propriété suivante est vérifiée par la partie entière de $x$ :
$
\lfloor x \rfloor \leqslant x < \lfloor x \rfloor  + 1
$.

\item La \textbf{partie fractionnaire} de $x$ est la différence entre $x$ et sa partie entière :  $x - \lfloor x \rfloor$.

\item Dans la représentation d'un nombre, on sépare \textbf{partie entière} et \textbf{partie fractionnaire} par une virgule ou un point.
\end{itemize}

En \textbf{Python}, la partie entière d'une valeur \texttt{x >= 0} est donnée par \texttt{int(x)} et sa partie fractionnaire par \\
 \texttt{x - int(x)}.

\end{definition}

\vspace*{-20pt}

\begin{exercice}{}

\begin{enumerate}
	\item Déterminer la partie entière et la partie décimale du nombre $3,14$ en base dix.
	
\Pointilles{1}{\linewidth}

\item On considère le nombre de représentation  $\overline{110,1011}^{2}$ en base deux.
Déterminer la valeur de ce nombre en base dix.

\Pointilles{4}{\linewidth}



\end{enumerate}



\end{exercice}

\vspace*{-20pt}

\begin{methode}{Conversion en binaire d'une partie fractionnaire décimale}
Soit $x$ un nombre décimal tel que $0 < x < 1$. Pour obtenir la liste de bits (ou \textbf{développement en base deux}) la partie fractionnaire de $x$ en binaire, on initialise une liste de bits à une liste vide et on applique l'algorithme suivant :
	
\begin{itemize}[label=\ding{43}]
	\item \underline{\textbf{Étape 1 : }} On calcule $y= 2 \times x$ et on insère sa partie entière $\lfloor y \rfloor$ ($0$ ou $1$ car $0 < x < 1$) à la fin de la liste de bits.
	\item \underline{\textbf{Étape 2 : }} On remplace $x$ par la partie fractionnaire de  $y= 2 \times x$.  Si cette nouvelle valeur est nulle, on s'arrête, sinon on reprend à l'étape 1. 
\end{itemize}

Donnons un exemple avec $0,3$. 

\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
$x$ & $y=2x$ & Liste de bits \\ 
\hline 
$0,3$ & $0,6$ & $0$ \\ 
\hline 
$\boxed{0,6}$ & $1,2$ & $1$ \\ 
\hline 
$0,2$ & $0,4$ & $0$ \\ 
\hline 
$0,4$ & $0,8$ & $0$ \\ 
\hline 
$0,8$ & $1,6$ & $1$ \\ 
\hline 
$\boxed{0,6}$ & $1,2$ & $1$ \\ 
\hline 
$0,2$ & $0,4$ & $0$ \\ 
\hline 
$0,4$ & $0,8$ & $0$ \\ 
\hline 
$0,8$ & $1,6$ & $1$ \\ 
\hline
\end{tabular} 
\end{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1}

\bctakecare On peut faire deux remarques importantes :

\begin{itemize}
	\item La partie fractionnaire de $0,3$ a un développement en base dix fini mais un développement en base deux infini. Le développement de $0,3$ en base deux peut s'écrire :
\begin{equation*}
\overline{0,0\underbrace{1001}_{\text{période}}\ldots}^{2}
\end{equation*}
	
	
	\item Le développement infini de $0,3$ en base deux est périodique. Plus généralement tout nombre rationnel (fraction d'entiers) a une partie fractionnaire de développement fini ou infini périodique dans une base quelconque. Les nombres irrationnels comme $\sqrt{2}$ ou $\pi$ ont une partie fractionnaire de développement infini non périodique dans n'importe quelle base.
\end{itemize}

\end{methode}

\vspace*{-20pt}

\begin{exercice}{}

\begin{enumerate}
	\item Déterminer le développement en base deux du décimal $0,1$.
	
\Pointilles{8}{\linewidth}

\item Dans le carnet Capytale, compléter les corps des fonctions suivantes en respectant leur spécification et validant leurs tests unitaires :
	\begin{enumerate}
		\item \texttt{partie\_frac\_vers\_binaire(partie\_frac, nb\_bits)} renvoie la représentation en base deux sur \texttt{nb\_bits} de la partie fractionnaire \texttt{partie\_frac}  ;
		\item \texttt{binaire\_vers\_partie\_frac(tab\_bits)} renvoie une partie fractionnaire décimale représentée sur \texttt{nb\_bits}  par    \texttt{tab\_bits}.
	\end{enumerate}
	
\Pointilles{20}{\linewidth}

\item \texttt{binaire\_vers\_partie\_frac(partie\_frac\_vers\_binaire(0.1, 10))} renvoie-t-il \texttt{0.1} ?


\texttt{binaire\_vers\_partie\_frac(partie\_frac\_vers\_binaire(0.25, 10))} renvoie-t-il \texttt{0.25} ?


Comment pouvez-vous expliquer ces évaluations  de l'interpréteur \textbf{Python} ?

\begin{lstlisting}[style=compil]
>>> (0.1 + 0.1  + 0.1) == 0.3
False
>>> (0.1 + 0.1) == 0.2
True
\end{lstlisting}

\Pointilles{8}{\linewidth}


\end{enumerate}

\end{exercice}

\section{Les flottants}

{\itshape On étudie différents formats de représentation des réels qui ne sont pas des entiers. }


\subsection{Représentation en virgule fixe}

\vspace*{-20pt}
\begin{exercice}{Représentation en virgule fixe}
Supposons que pour représenter en binaire un réel $x$ on utilise le format suivant sur $32$ bits :
\begin{itemize}
	\item un bit de signe $0$ pour positif et $1$ pour négatif ;
	\item puis quinze bits pour représenter  la partie entière de la valeur absolue de $x$ ;
	\item enfin seize bits pour représenter le développement (éventuellement tronqué) de la partie fractionnaire de la valeur absolue de $x$ .
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Représenter le nombre décimal $-14,625$ dans ce format.
	
\Pointilles{8}{\linewidth}

\item Citer un grand et un petit nombre qui ne sont  pas représentables dans ce format.


\Pointilles{3}{\linewidth}


\end{enumerate}
\end{exercice}

\vspace*{-20pt}

\subsection{Représentation en virgule flottante}


\vspace*{-20pt}

\begin{methode}{Virgule flottante}

Pour remédier aux limites d'un format à \textit{virgule fixe}, on peut utiliser un format dit à  \textit{virgule flottante}, où la position de la virgule n'est pas spécifiée a priori, mais où la représentation binaire du nombre (tant sa partie entière que sa partie fractionnaire) s'accompagne d'une information qui indique où positionner la virgule. Ce format s'inspire de la \textbf{notation scientifique} des nombres décimaux, qui consiste à exprimer tous les nombres (en base 10) sous la forme:
\begin{equation*}
\boxed{(-1)^{s} \times m \times 10^{e}}
\end{equation*}
\begin{itemize}
\item $s$ marque le \textbf{signe} ($1$ pour négatif et $0$ pour positif) ;
\item  la \textbf{mantisse} $m$ est un nombre dans l'intervalle $\Interfo{1}{10}$ ;
\item  l'\textbf{exposant} $e$ un entier relatif
\end{itemize}

Exemples de \textbf{notation scientifique} :
\begin{itemize}
\item  $-42,625 = -4,625 \times 10^{1}$ ;
\item  $0,00042625 = 4,625 \times 10^{-4}$.
\end{itemize}

\end{methode}

\vspace*{-20pt}

\begin{definition}{Norme IEEE 754}


La  norme IEEE 754  fixe la  \textbf{représentation  binaire approchée}  des réels sous un format à \textit{virgule flottante}. 

Un réel $x$ est représenté de façon approchée par un \textbf{flottant} $f(x)$ qui est un nombre dont le développement de la partie fractionnaire en base deux est fini.

\medskip

Par analogie avec la notation scientifique, un flottant  est  de la forme :
\begin{equation*}
\boxed{(-1)^{s} \times m \times 2^{n-d}}
\end{equation*}

\begin{itemize}[label=\ding{43}]
	\item le \textit{signe} \texttt{s} est codé sur 1 bit ;
	\item l'\textit{exposant} $n-d$ est un entier relatif mais il  est codé comme un entier non signé $n$ avec décalage de $d$.
	\item la \textit{mantisse} $m=1,f$ est un réel tel que $1 \leqslant m < 2$ dont seuls les bits de la partie fractionnaire $f$ sont codés, la partie entière $1$ étant implicite. 
\end{itemize}

La norme définit un format simple précision sur $32$ bits et un format double sur $64$ bits  :

\bigskip

\begin{minipage}{0.45\linewidth}

\begin{center}
\fbox{Format double (décalage  $d=2^{8-1}-1=127$)}

\medskip


	\begin{tabular}{| c | c | c | }
		\hline
		signe & exposant & fraction \\ \hline
		\end{tabular}
	
	\vspace{-0.3cm}
\begin{tabular}{ c  c  c  }
	
		$\underbrace{\phantom{signe}}_{\text{1 bit}}$ & $\underbrace{\phantom{exposant}}_{\text{8 bits}}$ & $\underbrace{\phantom{fraction}}_{\text{23 bit}}$ \\ 
	\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{center}
\fbox{Format double (décalage  $d = 2^{11-1}-1=1023$)}

\medskip

	\begin{tabular}{| c | c | c | }
		\hline
		signe & exposant & fraction \\ \hline
		\end{tabular}
	
	\vspace{-0.3cm}
\begin{tabular}{ c  c  c  }
	
		$\underbrace{\phantom{signe}}_{\text{1 bit}}$ & $\underbrace{\phantom{exposant}}_{\text{11 bits}}$ & $\underbrace{\phantom{fraction}}_{\text{52 bit}}$ \\ 
	\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}
	
	\bigskip
	
{\itshape 

\underline{\textbf{Hors programme :} }



De plus la norme définit des valeurs spéciales pour les valeurs extrêmes de l'exposant décalé ($0$ et $2^{8}-1$ ou $2^{11}-1$) : deux zéros, des infinis positif et négatif et une valeur \texttt{Not A Number} pour des valeurs indéterminées  dans des calculs comme $\frac{0}{0}$ ou $\frac{\infty}{\infty}$.

Pour un \textit{flottant dénormalisé} le bit implicite de $1$ pour  la mantisse n'est pas défini et la partie codée représente exactement la mantisse.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
Signe & Exposant  & Mantisse (partie fractionnaire) & Valeur spéciale \\ 
\hline 
0 & 0 & $0$ & $+$0 \\ 
\hline 
1 & 0 & $0$ & $-$0 \\ 
\hline 
quelconque & 0 & non nulle & flottant dénormalisé \\ 
\hline 
0 & valeur maximale & nulle & infini positif \\ 
\hline 
1 & valeur maximale & nulle & infini négatif \\ 
\hline 
quelconque & valeur maximale & non nulle  & \texttt{NAN} valeur non définie \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}

Enfin la norme définit plusieurs méthodes d'arrondi.

}

\end{definition}

\vspace*{-20pt}

\begin{methode}{}

On donne ci-dessous un exemple de représentation au format IEE 754 simple sur 32 bits du nombre décimal $-6,1$ obtenu avec le convertisseur \url{https://babbage.cs.qc.cuny.edu/IEEE-754/}.


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{images/exemple_iee754.png}
\end{center}

Voici les étapes pour obtenir cette représentation :
\begin{itemize}[label=\ding{43}]
\item \underline{\textbf{Étape 1 : }} On code le signe de la valeur sur le premier bit, ici $1$ puisque le nombre est négatif.
	\item \underline{\textbf{Étape 2 : }} On représente en binaire la partie entière et la partie fractionnaire de la valeur absolue $6,1$ comme dans la partie \textbf{1.} du cours  :
	\begin{equation*}
	6,1 = \overline{110,000\underbrace{1100}_{\text{période}}\ldots}^{2}
	\end{equation*}
	\item \underline{\textbf{Étape 3 :normalisation }} On détermine l'exposant réel $e$ qui est le grand entier relatif $e$ tel que $2^{e} \leqslant 6,1$. Ici $=2$, on en déduit l'exposant décalé $n=e+d=2+127=129$ de représentation non signée sur $8$ bits égale à $\overline{10000001}^{2}$. 
\begin{equation*}
	-6,1 = \overline{(-1) \times 2^{2} \times 1,10000\underbrace{1100}_{\text{période}}\ldots}^{2} 
	\end{equation*}

	\item \underline{\textbf{Étape 4 : }} Pour coder la partie fractionnaire de la mantisse, on concatène les représentations binaires de la partie entière (sans le premier bit implicitement égal à $1$) et de la partie fractionnaire en ne conservant que $23$ bits significatifs.
\end{itemize}
\end{methode}


\vspace*{-20pt}


\begin{exercice}{}

\begin{enumerate}
\item Commentez l'affichage ci-dessous de \texttt{0.1} en dans une console \textbf{Python} avec $40$ chiffres après la virgule.

\begin{lstlisting}[style=compil]
>>> f"{0.1:.40f}"
'0.1000000000000000055511151231257827021182'
\end{lstlisting}
   
   	\Pointilles{2}{\linewidth}
   	

	\item Déterminer un nombre décimal représenté par chacune des représentations de flottants au format simple précision sur $32$ bits.
		\begin{enumerate}
			\item \texttt{'01000000101010000000000000000000'}
			\item \texttt{'00000000100000000000000000000000'}
			\item \texttt{'10111111001000000000000000000000'}
		\end{enumerate}
	\Pointilles{9}{\linewidth}
\item Représenter au format simple précision sur $32$ bits le nombre décimal $-5,1$.

\Pointilles{6}{\linewidth}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\vspace*{-20pt}

\begin{exercice}{}

Ouvrir le carnet Capytale.

\begin{enumerate}
	\item Compléter le corps de la fonction \texttt{calcul\_exposant(d)} qui prend en paramètre un décimal positif \texttt{d} non nul et renvoie le plus petit entier relatif \texttt{e} tel que $2^{e} \leqslant d$. Vérifier les tests unitaires proposés.
	
	\Pointilles{8}{\linewidth}
	
	\item Compléter le corps de la fonction \texttt{float32\_vers\_decimal(tab\_bits)} qui prend en paramètre un tableau de bits représentant un décimal au format simple précision sur $32$ bits et renvoie un décimal correspondant. Vérifier les tests unitaires proposés.
	
	
		\Pointilles{12}{\linewidth}
	
	\item Commenter la fonction \texttt{decimal\_vers\_float32(d)} qui prend en paramètre un décimal et renvoie sa représentation comme tableau de bits au format simple précision sur $32$ bits. 
	
\item Donner un exemple de nombre décimal trop grand pour être représenté au format simple précision sur $32$ bits.

\Pointilles{2}{\linewidth}

	\end{enumerate}
\end{exercice}

\vspace*{-20pt}

\subsection{Le type \texttt{float} en Python, précautions à prendre}

\vspace*{-20pt}

\begin{methode}{}
En \textbf{Python} les nombres réels sont représentés de façon approchée au format double précisions $64$ bits de la norme IEE 754 dans le type \texttt{float}.

On désigne ces représentations approchées sous le terme de \textbf{flottants}.

Voici une liste non exhaustive de principes à retenir lorsqu'on manipule des flottants en \textbf{Python} :

\begin{enumerate}
 \item \bctakecare Les  \textbf{flottants} sont des \textit{représentations approchées}.  
 
 
\bcattention \textbf{Il ne faut pas attendre une réponse exacte d'un test d'égalité  entre deux  flottants.}
 
Par exemple des  réels, comme $0,3$ ont un développement fini en base dix mais infini en base deux et ne sont donc pas  représentés de façon exacte.
 
\begin{lstlisting}[style=compil]
>>> (0.1 + 0.1 + 0.1) == 0.3
False
>>> (0.1 * 3) == 0.3
False
>>> (0.1 * 4) == 0.4
True
\end{lstlisting}

\item \bctakecare En particulier, \textbf{il ne faut jamais baser un test sur une comparaison de flottants}. 

Par exemple la boucle ci-dessous ne se termine pas:

\begin{lstlisting}[style=compil]
k = 0
while k != 1:
	k = k + 0.1
\end{lstlisting}

Il faudrait plutôt l'écrire ainsi :

\begin{lstlisting}[style=compil]
k = 0
while k < 1:
	k = k + 0.1
\end{lstlisting}

\item \bctakecare Si on a besoin de tester l'égalité de deux flottants, il faut plutôt utiliser une inégalité et comparer la valeur absolue de leur différence à un seuil d'erreur.

Par exemple la fonction \texttt{isclose(a, b, rel\_tol=1e-09)} du module \texttt{math} renvoie \texttt{True} si l'erreur relative \texttt{abs(a - b)/max(abs(a), abs(b)} est inférieure à \texttt{rel\_tol}.

\begin{lstlisting}[style=compil]
>>> a, b, c = sqrt(2), sqrt(3), sqrt(5)
>>> (a ** 2 + b ** 2) == c ** 2
False
>>> import math
>>> math.isclose(a ** 2 + b ** 2, c ** 2)
True
\end{lstlisting}

\item \bctakecare Les flottants ne sont pas répartis de façon uniforme. En particulier l'écart avec le successeur du flottant $x$ est supérieur à $1$ dès que $x \geqslant 2^{53}$.

\begin{lstlisting}[style=compil]
>>> float(2 ** 53 + 1) == float(2 ** 53)  # pas d'égalité en float
True
>>> (2 ** 53 + 1) == (2 ** 53)  # égalité en  int
False
\end{lstlisting}

\item \bctakecare Les opérations entre flottants conduisent à de nombreuses  erreurs d'approximation :
\begin{itemize}
\item \textit{cancellation} lorsqu'on soustrait deux flottants de même ordre de grandeur : effacement du premier bit implicite de mantisse, décalage de la virgule vers la droite et des bits de précisions de la mantisse vers la gauche sauf que les places libérées à droite  dans les bits de mantisse ne peuvent  être remplies autrement que par des $0$ d'où  la perte de précision ;
\item \textit{absorption} lorsqu'on additionne deux flottants d'ordres de grandeur très différents. En effet, il faut dénormaliser le plus petit en déplaçant la virgule vers la gauche au  même niveau que le plus grand ce qui entraîne une perte des  bits de précision à droite de la mantisse.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[style=compil]
>>> 1 + 2 ** (-52)  == 1  # pas d'absorption
False
>>> 2 + 2 ** (-52) == 2  # absorption 
True
\end{lstlisting}

\item \bctakecare Les calculs sur les flottants étant approchés, les règles habituelles des opérations algébriques comme l'addition et la multiplication ne sont pas garanties.

\begin{lstlisting}[style=compil]
>>> 10.3 - 10 - 0.3 == 0
False
>>> (10 + 0.3 - 10 - 0.3) == 0
False
>>> (10 - 10  + 0.3 - 0.3) == 0
True
>>> (10.3 - (10  + 0.3)) == 0
True
\end{lstlisting}




 \item \bctakecare  Les flottants sont codés sur un nombre fini de  bits et sont donc en nombre fini. Il existe un plus grand et un plus petit flottant positif. Attention donc aux \texttt{Overflow} ou \texttt{Underflow}.

\begin{lstlisting}[style=compil]
>>> float(2 ** 1024)
............
OverflowError: int too large to convert to float
>>> 2 ** (-1023-51)
5e-324
>>> 2 ** (-1023-52)
0.0
\end{lstlisting}

Les détails de l'implémentation du type \texttt{float} peuvent être découverts avec \texttt{sys.float\_info}.

\begin{lstlisting}[style=compil]
>>> import sys
>>> sys.float_info
sys.float_info(max=1.7976931348623157e+308, max_exp=1024, max_10_exp=308, min=2.2250738585072014e-308, min_exp=-1021, min_10_exp=-307, dig=15, mant_dig=53, epsilon=2.220446049250313e-16, radix=2, rounds=1)
\end{lstlisting}

\item Quelques exemples de problèmes causés par les erreurs d'approximation dans les calculs sur les flottants :

\url{http://math.univ-lyon1.fr/irem/Formation_ISN/formation_representation_information/nombre/codage_numeriques_des_nombres.html}.
 
\end{enumerate}

\end{methode}

 \end{document}
